「高尚傳統文化系列」李怡：世道人生：「不願做奴隸」的奴隸

2019-01-14
【蘋果日報】李怡：世道人生：「不願做奴隸」的奴隸（李怡） (2070)

在中國人權律師團的「新年獻辭」中提到：「2018戊戌之年，我們目睹了多項法律被修改和制訂，《憲法》、《監察法》、《刑事訴訟法》、《員警法》、《英雄烈士保護法》、《宗教事務條例》等等，這些法律的修改均體現出官方權力的自我擴張、個體權利受到壓縮的傾向。」

體現這傾向的，還有2017年通過實施並且即將延用到香港的《國歌法》。《國歌法》訂明：以「貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌的，由公安機關處以警告或者十五日以下拘留；構成犯罪的，依法追究刑事責任。」

世界上許多國家都要求國民在奏國歌時肅立及遵守一定禮儀，但民主國家，即人民的權利最大化的國家，對貶損國歌的行為是沒有罰則，即不列為刑事罪行的。在英國殖民地時代的香港，社會流行把英國國歌改唱為：「個個揸住個兜，企喺街邊乞米，真係慘囉！」也從來沒有聽過有人觸犯刑事。

前年美國一場美式足球賽，在奏國歌時，有幾名球員單膝跪下，以抗議美國執法人員對黑人多次使用過度武力。美國副總統彭斯在場觀賽，他未開波就離席，其後在推特上說：「不會為任何不尊重軍人、國旗同國歌的活動增光。」但抗議的球員沒有被控訴或受到懲罰。

數十年來，美國發生過多次焚燒國旗被起訴的案件。每一次訴訟，燒國旗者都被判無罪，美國最高法院大法官Anthony Kennedy關於燒國旗有一個經典判詞，他說：「國旗是一個表現美國人共同理念的標誌，共同理念是：法律、和平、人類精神中的自由信念。因此，這面國旗同時也保護那些藐視它的人！」

實際上，藐視國旗、貶損國歌的一時行為，都是對國家施政不滿的抗議，屬於意見表達範圍。在人民權利最大化、執政者的權力來自民選的國家，固然不能壓制人民的表達自由，更應該聽從民意而檢討施政。

為藐視國旗、貶損國歌定下刑事罪的政權，不是人民權利最大化、而是掌權者權力最大化的專制政權。專政體制的國旗、國歌，不是主權在民的象徵，而是主權在黨的象徵。

為貶損國歌定下刑事罰則的政權，執政者其實並不尊重國歌。如果尊重國歌，就不會在十年文革期間，只因為國歌作詞者田漢被鬥倒鬥臭，而幾乎全國禁唱國歌；必需要迎迓外賓的場合，也只奏樂而沒有唱詞，那時的不成文國歌是《東方紅》。文革後，1978年全國人大又把國歌配上新歌詞：「前進，各民族英雄的人民！偉大的共產黨，領導我們繼續長征！……」直到1982年，才恢復原曲原詞。1989年六四前的民運，學生高唱國歌「起來，不願做奴隸的人們」表達反抗意識，導致六四後有一段時間，當局竟因此視唱國歌為禁忌。因為在奴隸國家，如果人人「不願做奴隸」，那還得了！

中國之所以訂立《國歌法》，並以之植入香港《基本法》附件三，完全是因為香港幾場足球賽中觀眾在奏國歌時的噓聲。過去在香港從未有過的這種連續多場未停止過的噓聲，其實正反映香港民意的趨向。這趨向就是國歌歌詞的「不願做奴隸」。但中國國歌是掌權者的「理念的標誌」，這理念就是：老百姓必須「做穩奴隸」，而且要配合虛假大國，做一個一邊唱着「不願做奴隸」而實際在做奴隸的奴隸。

美國最高法院大法官Anthony Kennedy關於燒國旗有一個經典判詞，他說：「國旗是一個表現美國人共同理念的標誌，共同理念是：法律、和平、人類精神中的自由信念。因此，這面國旗同時也保護那些藐視它的人！」

不過中共同香港支旗唔包